
% Эта стать направлена в Physics Letters A

\chapter{Влияние дальнодействия и короткодействия на термодинамику дипольного спинового льда}
\label{chap:longshortrange}

\section{Введение}

Спиновый лед (СЛ), и, в частности искусственный квадратный спиновый лед (ИКССЛ), был одним из первых объектов, который относился к классу 
фрустрированных систем \cite{Wang2006}.
Он остается привлекательным и по сегодняшний день благодаря наличию 
фрустраций, не запрещающих наличие фазового перехода.
Геометрия упорядочения магнитных моментов при низких 
температурах была исследована {достаточно детально \cite{Wang2006,nisoli2007ground,ke2008energy}}, но к сожалению большинство 
исследований ИКССЛ было сделано в приближении взаимодействия только ближайших соседей.
Таким образом, ИКССЛ может быть использован как тестовая система для 
проверки применимости моделей с короткодействующим взаимодействием.
В рамках этой главы хорошо исследованная система ИКССЛ используется для представления 
предложенного подхода к описанию состояний с использованием кластерного 
параметра порядка.

Сегодня известны новые геометрии решеток {искусственного СЛ}, некоторые из которых 
создаются и исследуются экспериментально, например, гексагональная решетка \cite{chern2011,moller2009magnetic}, или {другие}  \cite{morrison2013unhappy,chern2013degeneracy,gilbert2014emergent,gilbert2015emergent,morrison2013unhappy}.
Однако, в первую очередь {целесообразно} исследовать относительно небольшие 
образцы КСЛ, которые могут быть воспроизведены экспериментально 
и исследованы теоретически, чтобы знать, предоставляют ли они <<новую физику>>.

В рассматриваемой модели спиновый лед состоит из магнитных моментов расположенных 
на ребрах решетки (рисунок \ref{ASI_example}).
Как результат дипольных взаимодействий, для магнитных моментов соседних 
диполей предпочтительно упорядочение по типу <<голова к хвосту>>.
Конфигурации диполей в локальном энергетическом минимуме удовлетворяют 
<<правилу льда>> \cite {harris1997geometrical}{,} рисунок \ref{ASI_example}а{,} 
(два внутрь, два наружу) в каждой вершине КСЛ, и <<квази{-}правилу льда>> 
(два внутрь, один наружу; либо два наружу один внутрь) для шакти-спинового льда (ШСЛ) и гексагонального спинового льда 
(ГСЛ), как показано на рисунках \ref{ASI_example}б и \ref{ASI_example}в.


\begin{figure}
	а)%
	\parbox[c]{0.3\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{clusters_frustrations1}}
	}
	б)%
	\parbox[c]{0.3\linewidth}{
	\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{GS_HC_Shakti1}}
	}
	в)%
	\parbox[c]{0.3\linewidth}{
	\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{GS_HC_Shakti2}}
	}\\
	г)%
	\parbox[c]{0.3\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{square_sem}}
	}
	д)%
	\parbox[c]{0.3\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{kagome_SEM}}
	}
	е)%
	\parbox[c]{0.3\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{shakti_sem}}
	}\\
	ж)%
	\parbox[c]{0.3\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{square_mfm}}
	}
	з)%
	\parbox[c]{0.3\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{kagome_xmcd}}
	}
	и)%
	\parbox[c]{0.3\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{shakti_mfm}}
	}\\
	\caption{
		{Модели и }образцы дипольных решеток в одном из основных состояний на решетках 
		а) квадратного
		б) гексагонального 
		в) шакти спинового льда. 
		(г,~д,~е) - изображения сканирующего туннельного микроскопа соответствующих решеток.
		(ж,и) - изображения магнитно силового микроскопа, з) - изображение, полученное методом рентгеновского магнитного кругового дихроизма.
		{Пунктирной линией ограничена зона короткодействия, $a$ - параметр решетки.}
		Рисунки (г,~е,~ж,~и) взяты из работы \cite{gilbert2014emergent}, (д,~з) из работы \cite{farhan2014thermally}.		 
	}
	\label{ASI_example}
	
\end{figure}

Физичность выбранной модели подтверждается наличием экспериментальных работ {\cite{nisoli2013colloquium,PhysRevLett.111.057204, Kapaklis.Vassilios2014}}, 
в которых освещается температурное поведение массивов искусственного спинового льда
с геометрией, подобной той, которая рассматривается в данной главе, рисунок \ref{ASI_example}.
Рассмотрение наноостровка в качестве Изинг-подобного точечного диполя обосновано в разделе \ref{seq:review_spin_ice}.

Влияние радиуса взаимодействия на остаточную энтропию и термодинамические 
характеристики систем многих тел является старой проблемой, которая давно 
исследуется в различных контекстах.
В одномерных и двумерных системах дальний порядок электрического либо 
магнитного моментов возможен в геометрии решетки \cite{Heyderman2013, MALOZOVSKY1991127}.
Как будет показано ниже, множество основных состояний спиновых 
конфигураций диполей на решетке имеют сильную зависимость от 
геометрии массива наночастиц и от радиуса взаимодействия.
Сила дальнодействующего взаимодействия уменьшается как $r^{-3}$, 
и иногда для удобства расчетов радиус ограничивается до ближайших соседей \cite{levis2013thermal}, 
либо до следующих за ближайшими \cite{silva_2012}.
Различия в термодинамических свойств моделей малого и дальнего 
радиуса взаимодействия возможны, например, \cite{PhysRevLett.106.057209}.
Дальнодействующие дипольные взаимодействия, хвосты которых 
распространяются дальше, чем ближайшие соседи, являются очень важными с точки зрения магнитного упорядочения.
Наиболее вероятные магнитные конфигурации, температурное 
поведение и отклик на внешнее воздействие в модели могут иметь сильную 
зависимость от уровня приближения и погрешности вычислений  \cite{PhysRevB.73.020405,de2014magnetic,gliga2015broken}.
Вопрос <<могут ли дипольные системы с дальнодействующим 
взаимодействием исследоваться в рамках моделей с короткодействием?>> 
очень {актуальный}. В некоторых случаях 
короткодействующие модели работают. 
В работах \cite{Bramwell2006, PhysRevB.63.184412, Isakov2005} 
было найдено, что описание в приближении ближайших соседей неожиданно 
хорошо позволяет рассчитать свойства объемного спинового льда.

В данной главе исследуется влияние длины взаимодействия на термодинамику 
КСЛ на гексагональных, шакти и квадратных решетках.


\section{Модель, метод моделирования}

Как было сказано ранее, {искусственный} спиновый лед это массив однодоменных 
ферромагнитных наноостровков.
В рассматриваемой ИСЛ модели, макроспин 
или суперспин Изинга идеализируется как магнитный дипольный момент, благодаря сильной анизотропии формы.
Здесь и далее для простоты {термин} <<спин>> будем использоваться наравне {с}
<<суперспином>> или <<макроспином>>.
Конечно, идеальный диполь это всего лишь приближение и упрощение. 
Настоящий наноостровок может иметь граничные магнитные явления, 
интенсивность которых зависит от формы и размеров наноостровка и близости наноостровков {друг к другу}.
Также необходимо заметить, что в дипольной модели <<магнитные заряды>> 
полностью сконцентрированы в центрах ребер решетки. {Т}аким образом, рассматриваемые 
модели имеют значительные отличия от вершинных моделей, описанных в разделе \ref{seq:dumbbell_model}.
XMCD изображения \cite {Mengotti2008} позволяют 
сделать вывод, что плотность намагниченности равномерна по всей длине наноостровка.
Это подтверждает однодоменную природу островка и демонстрирует превосходство 
анизотропии формы  \cite{Wang2006}.
Однодоменное состояние и ориентация магнитного момента направленного вдоль 
длинной оси приводит к эффективному Изинг-подобному поведению. 
Рассматриваемая модель не включает эффекты релаксации на концах частиц.
В модели наноостровок находится на ребре решетки и его длинная 
сторона намного меньше, чем длина ребра.

Все представленные решения в этой главе получены в приближении равновесия, 
то есть при условии, что все энергетические барьеры, контроллируемые анизотропией 
формы, либо другими типами магнитных анизотропий, были преодолены.

Взаимодействие рассматривается как диполь-дипольное, гамильтониан определен уравнением \eqref{eq:ham_dipolar}, где $\mu$ - суммарный магнитный момент островка.

\begin{figure}
	\begin{tabular}{c c}
		а) &
		\parbox[c]{0.94\linewidth}{
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{squareice_24_lr_dos}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{squareice_24_sr_dos}
		} \\
		б) &
		\parbox[c]{0.94\linewidth}{
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{honeycomb_30_lr_dos}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{honeycomb_30_sr_dos}
		} \\
		в) &
		\parbox[c]{0.94\linewidth}{
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{shakti_32_lr_dos}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{shakti_32_sr_dos}
		}
	\end{tabular}
	\caption{
		Гистограммы кратности вырождения энергий фрустрированного спинового льда 
		для дальнодействия (левый столбец) и 
		короткодействия (правый столбец). 
		а) Квадратный спиновый лед, 24 диполя. 
		б) Гексагональная решетка, 30 диполей. 
		в) Шакти решетка, 32 диполя. 
		Данные получены исчерпывающим перечислением.
		Линиями обозначено нормальное распределение с параметрами, представленными в таблице \ref{tab:gauss_table}.
	}
	\label{dos_24_100000_bothrange}
\end{figure}


В виду рассмотрения дальнодействующего взаимодействия между спинами системы, 
накладываются определенные ограничения на объемы численных операций и данных.
Число итераций, необходимых для расчета энергии одной конфигурации, 
зависит от числа частиц как $zN$, где $z$ - число ближайших соседей.
Оно возрастает от $2N$, при $z=4$ для близкодействия, до $N(N-1)$ для 
дальнодействия.
Общее число возможных конфигураций системы в зависимости от числа спинов $N$ 
возрастает как $2^N$.
Как следствие, строгое вычисление методом полного перебора доступно только 
для сравнительно небольших систем $N<40${.}
Для получения точной ПВС используется полный перебор, рисунок \ref{dos_24_100000_bothrange}.
На рисунке \ref{entropys} представлены температурные зависимости термодинамических функций КСЛ, 
ШСЛ и ГСЛ.
Крупноразмерные решетки ИСЛ были исследованы независимо используя параллельный 
метод Ванга-Ландау и метод Метрополиса для гарантии сходимости, рисунки \ref{heat_312_24_long_short}, \ref{24_magnetization}, \ref{order_compare}. 
Достоверность полученных результатов подтверждена путем сравнения данных моделирования с 
точными решениями для небольших $N$, путем сравнения результатов независимых 
численных экспериментов используя два МК метода для относительно большого числа частиц.

Термодинамические значения энтропии $ S(T) $, теплоемкости $C(T)$,  магнитной восприимчивости в нулевом поле $\chi_{\parallel,\perp}(T)|_{h \rightarrow 0}$ и параметра порядка $\eta(T)$ получены
согласно уравнениям \eqref{eq:entropy1}, \eqref{eq:heating_differentiated}, \eqref{eq:suspectibility_differentiated} и \eqref{eq:ord_par_mc}, соответственно.

В соответствии с правилами статистической механики для строгих вычислений 
термодинамических характеристик в равновесии важно получить {статистическую сумму}  $ Z $. Это возможно только если имеется информация о всех $ 2 ^ N $ состояниях. 
{Очевидно}, что получение такой информации для больших систем требует громадных ресурсов, 
и таким образом, {возможно провести моделирование за конечное время только для ограниченного числа частиц}. 
Поэтому, для небольших систем ($N \leq 32$) используется метод полного перебора всех конфигураций. Для больших систем применяется алгоритм ВЛ, описанный в параграфе \ref{par:wang-landau}.

\begin{figure*}
	а)%
	\parbox[t]{0.3\linewidth}{%
		\includegraphics[width=1\linewidth]{squareice_24_S}\\
		\includegraphics[width=1\linewidth]{squareice_24_C}%
	}%
	б)%
	\parbox[t]{0.3\linewidth}{%
		\includegraphics[width=1\linewidth]{honeycomb_30_S}\\
		\includegraphics[width=1\linewidth]{honeycomb_30_C}%
	}%
	в)%
	\parbox[t]{0.3\linewidth}{%
		\includegraphics[width=1\linewidth]{shakti_32_S}\\
		\includegraphics[width=1\linewidth]{shakti_32_C}%
	}

	\caption{
		Энтропия (сверху) и теплоемкость (снизу). 
		а) Решетка квадратного спинового льда, 24 диполя. 
		б) Гексоганальная решетка спинового льда, 30 диполей. 
		в) Шакти решетка спинового льда, 32 диполя.
	}
	\label{entropys}
\end{figure*}

Перед построением $g(E)$ необходимо предварительно оценить 
энергетические границы $ E_ {min} $ (основное состояние) и $ E_ {max} $.
Для определения ПВС текущая энергия конфигурации сравнивается со всеми 
предыдущими энергиями.
Важно {учитывать} специфику работы с {машинного представления} чисел с 
плавающей точкой во время ВЛ-семплирования.
Сравнение двух идентичных $double$ чисел часто работает некорректно.
Каждая вычисленная энергия будет иметь одно, или как минимум, двойное 
вырождение, и число элементов гистограммы будет очень большим.

Для решения этой проблемы, энергетическое пространство 
между $ E_ {min} $ и $ E_ {max} $ было разбито на равные интервалы. 
Максимально возможное число интервалов использовалось для 
достижения хорошей сходимости.
Уменьшение числа интервалов может негативно повлиять на точность результатов, 
а увеличение может сильно увеличить затраты на вычисления.
Ширина одного интервала $ \Delta E $ должна быть достаточно большой, 
чтобы адекватно показывать энергетический масштаб и запрещенные зоны 
рядом с минимумом и максимумом.
В то же время она не должна быть бесконечно малой, чтобы не превысить 
предел вычислительной точности и размер доступной памяти.
В работе использовалось $10^4$ интервалов для квадратного спинового льда  
(рисунок \ref{dos_24_100000_bothrange}а), $2 \cdot 10^7$ интервалов для 
гексагональной и шакти решеток (рисунок \ref{dos_24_100000_bothrange}б, \ref{dos_24_100000_bothrange}в).
Столь малое число интервалов для КСЛ обусловлено малым числом частиц. 
Итоговое число конфигураций меньше чем $2 \cdot 10^7$. 
Если разделить ПВС на $2 \cdot 10^7$, ландшафт станет плоским 
(похожие энергетические значения <<размажутся>> из-за погрешности при 
вычислении чисел с плавающей точкой).
 
Результаты авторской реализации ВЛ алгоритма хорошо совпадают с точным решением.
Точность для относительно большого числа частиц подтверждено совпадением 
графиков теплоемкости, восприимчивости и параметра порядка, полученных 
методами ВЛ и Метрополиса независимо.


\section{Точное решение энтропии и теплоемкости на решетках спинового льда}

На рисунках \ref{ASI_example}а, \ref{ASI_example}б и \ref{ASI_example}в изображено 
основное состояние КСЛ, ГСЛ и  ШСЛ решеток, соответственно.
Эти основные состояния наблюдаются одновременно в моделях с 
короткодействующими и дальнодействующими взаимодействиями для 
исследуемого числа диполей. Фрустрации для короткодействия 
(для первой координационной сферы) в модели КСЛ не наблюдаются, рисунок \ref{ASI_example}а.
%%

Для КСЛ каждая вершина подчиняется правилу льда \cite{spct2}.
Возбужденное состояние, которое так же подчиняются правилу льда 
(например все строки направленны влево, а все столбцы вверх), 
не будет являться основным состоянием. 
КСЛ имеет два основных состояния с противоположной хиральностью, 
и таким образом, независимо от радиуса взаимодействия наблюдается 
двойное вырождение минимальной энергии.
Явление присутствия спинов, энергия взаимодействия которых равна 
нулю (остаточная, без рассеивания), было исследовано в 
\cite{shevchenko2015specific, shevchenko2016magnetic}.

На рисунке \ref{dos_24_100000_bothrange} приведены диаграммы ПВС, 
полученные методом полного перебора по всем возможным конфигурациям 
для дипольных моделей. В правой колонке на рисунке \ref{dos_24_100000_bothrange} 
изображена модель с ограниченным радиусом дипольного взаимодействия, 
которая не превышает радиуса первой координационной сферы, включающей 
только ближайших соседей. Левая колонка содержит ПВС для моделей с 
дальнодействующим дипольным взаимодействием (полносвязная модель).

В ПВС для КСЛ, ГСЛ и ШСЛ показано сходство формы распределения между моделями дальнего 
радиуса действия и короткодействия. Но дальнее взаимодействие приводит к 
размытию плотности состояний во всех описанных здесь случаях. 
Следует отметить выраженную асимметрию ПВС для гексагональной решетки 
\ref{dos_24_100000_bothrange}б в обоих диапазонах.

\begin{table}[b]
	\centering
	\caption{Параметры распределения Гаусса для линий, изображенных на рисунке \ref{dos_24_100000_bothrange}. БД - близкодействие, ДД - дальнодействие. }
	\label{tab:gauss_table}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
		\textbf{Решетка} & \textbf{Радиус} & $ \mathbf{\sigma}, $ & $ \mathbf{\mu} $     & $ \mathbf{A} $    & $ \delta, \% $  \\ \hline
		квадратная       & БД  & $ 1.034 $    & $-6.619\cdot10^{-7}$ & $ 7.023\cdot10^{-1} $      & $ 0.320\% $   \\ \hline
		квадратная       & ДД  & $ 1.149 $    & $ -7.186\cdot10^{-3} $    & $ 1.341\cdot10^{-4} $   & $ 4.507\% $   \\ \hline
		гексагональная   & БД  & $ 0.607 $   & $ -3.413\cdot10^{-2} $     & $ 1.761\cdot10^{-1} $      & $ 1.740\% $   \\ \hline
		гексагональная   & ДД  & $ 0.639 $   & $ -6.838\cdot10^{-3} $    & $ 3.345\cdot10^{-6} $ & $ 1.956\% $   \\ \hline
		шакти            & БД  & $ 0.753 $   & $ -9.379\cdot10^{-7} $  & $ 2.654\cdot10^{-1} $      & $ 0.051\% $ \\ \hline
		шакти            & ДД  & $ 0.833 $   &$  -1.450\cdot10^{-2} $     & $ 1.883\cdot10^{-6} $  & $ 1.608\% $   \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Во всех случаях наблюдается Гаусс-подобное распределение ПВС:
\begin{equation}
g_\text{gauss}(E) = \frac{A}{\sigma\sqrt{2\pi}}\; e^{ -\frac{(E-\mu)^2}{2\sigma^2} },
\end{equation}
где значения $ A $, $ \sigma $ и $ \mu $ {получены} методом наименьших квадратов и приведены в таблице \ref{tab:gauss_table}.
Дополнительно в таблице \ref{tab:gauss_table} показано
среднее относительное отклонение полученного распределения: 
\begin{equation}
\delta = \frac{1}{k \max (g(E))} \sum_{i=1}^{k}  \left| g(E_i) - g_\text{gauss}(E_i) \right|,
\end{equation}
где $ k $ - число значений $ g(E) $.
Значения функции $ g_\text{gauss}(E) $ с соответствующими параметрами изображены на рисунке \ref{dos_24_100000_bothrange} непрерывными линиями поверх точек.


Естественно, что дискретный спектр значений энергии значительно 
беднее, и существуют запрещенные зоны значительной ширины. 

Фрустрации в понятии, описанном в параграфе \ref{subsect:frustration}{,} имеют место для ШСЛ в основном состоянии, вырождение также двойное. 
Для гексагональной решетки фрустрации присутствуют и 
вырождение основного состояния является макроскопическим.

На рисунке \ref{entropys} показана энтропия и теплоемкость КСЛ, ГСЛ и ШСЛ, полученные в модели 
точечных диполей методом полного перебора без каких-либо дополнительных упрощений, 
ограничений масштабирования, предположений и допущений. Энергия конфигурации вычислялась с точностью до 15 знаков после запятой.
Число спинов относительно невелико. Это позволяет перечислить все 
возможные состояния, точно вычислить функцию распределения и термодинамические потенциалы.

\begin{table}
	\caption{
		Сравнение свойств для рассмотренных выше решеток. 
		Визуализация показана на рисунке \ref{ASI_example}. 
		Вырождения ОС взяты из ПВС. 
		Следует отметить, что для любого состояния в любой решетке 
		всегда существует зеркальное состояние с той же энергией. 
		Таким образом, уровень вырождения также будет кратен двум.
	}
	\centering
	\begin{tabular}{|l|c|c|l|c|c|}
		\hline
		Решетка & 
		\begin{tabular}{@{}c@{}}число\\спинов\end{tabular} & 
		Рис. & 
		\begin{tabular}{@{}c@{}}радиус\\взаимодействия\end{tabular} & 
		\begin{tabular}{@{}c@{}}фруст-\\рации\end{tabular} &
		\begin{tabular}{@{}c@{}}выро-\\ждение \\ ОС\end{tabular} \\
		\hline
		КСЛ & 24 & \ref{entropys}а & близкодействие & нет & 2 \\
		КСЛ & 24 & \ref{entropys}а & дальнодействие & да & 2 \\
		ГСЛ & 30 & \ref{entropys}б & близкодействие & да & $4000$ \\
		ГСЛ & 30 & \ref{entropys}б & дальнодействие & да & 2 \\
		ШСЛ & 32 & \ref{entropys}в & близкодействие & да & 2 \\
		ШСЛ & 32 & \ref{entropys}в & дальнодействие & да & 4 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:comparative_frustration_data}
\end{table}

Из рисунка \ref{entropys} и таблицы \ref{tab:comparative_frustration_data} 
можно сделать вывод о том, что дальнодействующее взаимодействие может 
повлиять на наличие фрустраций, уровень остаточной энтропии, пики 
теплоемкости и сдвинуть их температуру - изменить термодинамические свойства. 
Конкретный эффект зависит от геометрии решетки.

Диполь-дипольное дальнодействующее взаимодействие не только размывает 
ПВС и разрешает новые энергетические уровни, какие запрещены в 
короткодействующей векторной модели, но и снижает общую относительную кратность 
вырождения основного состояния. {Показано, что} эффект дальнодействия, зависящий от 
топологии решетки, может привести к смещению критической температуры 
(температура пика теплоемкости) как в сторону более низких температур 
(квадратной решетки и шакти), так и в сторону более высоких температур 
(гексагональная решетка). Следует отметить, что вид функции распределения огибающей ПВС 
одинаков для всех рассматриваемых решеток, что не влияет на внешний 
вид особенностей в температурной зависимости термодинамических потенциалов 
для гексагональной решетки.


\section{Фазовый переход во фрустрированном квадратном спиновом льду}

\begin{figure}[b!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{heat_312_24_long_short.pdf}
	\caption{
		Теплоемкость КСЛ $N=312$. 
		Сплошная линия и точки (1) - ВЛ семплирование и 
		Метрополис для дальнодействия соответственно, $z=311$. 
		Точками (2) обозначены данные, полученные алгоритмом 
		Метрополиса для близкодействия, $z=4$. 
		На вставке показано точное решение теплоемкости КСЛ для $N=24$, 
		объединенное с данными, полученными методами Метрополиса и 
		ВЛ для дальнего и ближнего радиусов взаимодействия, 
		кривые (3) и (4) соответственно.
	}
	\label{heat_312_24_long_short}
\end{figure}

Полученные методами ВЛ и Метрополиса температуры пиков 
теплоемкости КСЛ различаются для большой дальнодействующей и короткодействующей 
моделей: $T_{c}^{z=311}<T_{c}^{z=4}$, рисунок \ref{heat_312_24_long_short}.
Сходимость результатов, полученных с помощью метода Метрополиса с точным 
решением и ВЛ для $ N = 24 $, и сходимость кривых ВЛ и Метрополиса для 
$ N = 312 $, подтверждают достоверность результатов, {вставка} на 
рисунке \ref{heat_312_24_long_short}.

Высота пика теплоемкости для КСЛ модели с дальнодействием ниже высоты 
пика для короткодействующей модели, {при этом} зависимость температурного поведения 
теплоемкости от числа частиц становится менее выраженной с увеличением 
числа частиц.

На основании результатов на рисунке \ref{heating_peaks} можно 
предположить, что температурное поведение теплоемкости в 
термодинамическом пределе расходится при $T_c$ для двух исследуемых радиусов взаимодействия.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{ssi_heating_peaks_24}
	\caption{
		Поведение высот пиков теплоемкости от числа наноостровков. 
		На вставке показана зависимость критической температуры $T_c$ от 
		числа наноостровков. 
		Кривые (1) и (3) были получены с помощью метода {ВЛ} в 
		дальнодействующей модели взаимодействия. 
		Кривые (2) и (4) были получены с помощью 
		метода Метрополиса для близкодействия.
	}
	\label{heating_peaks}
\end{figure}

Возможность фазового перехода второго рода из парамагнитной фазы в 
антиферромагнитную {фазу типа} <<c>> подтверждается независимыми расчетами 
в $2D$ шестнадцативертексной модели и в подходе Бете-Пайерлса \cite{levis2013thermal}.
Монте-{К}арло моделирование с взаимодействием между ближайшими соседями, 
сходящееся на одном узле $ z = 6 $ \cite{silva_2012}, также 
показывает острый лямбда-пик при температуре {$T_c \approx 7.2 (D / k_B) $}. 
При этой температуре, значение теплоемкости увеличивается логарифмически 
медленно при увеличении размера системы.

Температурное поведение продольной (поперечной) магнитной восприимчивости 
$\chi_{\parallel,\perp}(T)|_{h \rightarrow 0}$ получена по формуле 
(\ref{eq:suspectibility_differentiated}) с помощью алгоритма Метрополиса, рисунок \ref{24_magnetization}. 
Кривые (3) и (4) на вставке {рисунка \ref{24_magnetization}} показывают {сходство} с результатами, полученными с 
помощью метода полного перебора.
Вычисление $\chi_{\parallel,\perp}(T)|_{h \rightarrow 0}$ выполняется по 
одной из двух ортогональных сторон КСЛ массива. Поэтому основной вклад в 
восприимчивость был произведен половиной {(50\%) от} общего количества моментов, 
которые имеют соответствующие ненулевые компоненты намагниченности.
Другая половина спинов может произвести только косвенное влияние. $T_f$ это 
температура пика восприимчивости.
Для $\chi_{\parallel,\perp}(T)|_{h \rightarrow 0}$ {выполняется условие} $T_{f}^{z=311}<T_{f}^{z=4}$ так-же как и для теплоемкости  $T_{c}^{z=311}<T_{c}^{z=4}$. Пики восприимчивости для дальнодействующей 
модели были выше, чем для короткодействия.
Следует отметить, что для исследуемых образцов конечных размеров КСЛ $T_c \neq T_f$.



\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{magnetization3.pdf}
	\caption{
		Продольная (поперечная) магнитная восприимчивость в бесконечно 
		малом внешнем поле для $ N = 312 $ КСЛ. 
		Кривая (1) - дальнодействие, кривая (2) - близкодействие, 
		полученные алгоритмом Метрополиса.
		На вставке изображено строгое решение для КСЛ с $N = 24$, 
		кривые (3) и (4) вычисляются как численно, так и с использованием 
		алгоритма Метрополиса для двух радиусов взаимодействия.
	}
	\label{24_magnetization}
\end{figure}
 
В КСЛ решетке среднее значение намагниченности в отсутствии внешнего 
магнитного поля всегда равно нулю при $T<T_c$ из-за особенностей геометрии. 
Таким образом, это термодинамическое значение не может быть использовано в 
качестве параметра порядка.
В ходе исследования КСЛ неоднократно предлагались критерии описания перехода 
порядок-беспорядок.
Например: длина цепочек сонаправленных спинов, которые находятся на диагоналях 
решетки (шахматная намагниченность) \cite{levis2013thermal}; относительное 
число перевернутых спинов в {сравнении} с основным состоянием \cite{wysin2013dynamics}; 
все возможные конфигурации вершин, разделенные на четыре условных типа {(рисунок \ref{square_ice}в)}, 
и относительная {доля} каждого типа при заданной температуре может быть 
таким параметром \cite{Wang2006}.

Можно условно разделить магнитную систему на секторы (кластеры), внутри которых все парные взаимодействия
минимизируют суммарную энергию, а взаимодействия на границах кластера {-} максимизируют.
Пример такого разбиения для случайной конфигурации КСЛ{,} $N=24${,} показан на рисунке \ref{fig:cluster_example}.
Система разделена на 5 кластеров размерами 3, 9, 9, 2, 1 диполей. Наибольшее число диполей содержат кластеры 2 и 3.

Можно предположить, что конечные системы спинов КСЛ при $T>T_f$ находятся в 
парамагнитном режиме. Ядро новой фазы (то есть кластеры диполей, где энергия 
взаимодействия сведена к минимуму) появляется в интервале температур $T_c < T < T_f$. 
Включение взаимодействия при $T=T_f$ и ее усиление при $T < T_f$ приводит к 
снижению реакции на внешнее магнитное поле.
При дальнейшем понижении температуры вероятность появления таких кластеров возрастает.



\begin{figure}
	\centering{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{clusters_frustrations2}}
	\caption{
		Пример кластеризации квадратного спинового льда{,} $N=24$.
	}
	\label{fig:cluster_example}
\end{figure}


Кластеры объединяются в один больший кластер при $T=T_c$ 
(для бесконечных систем это будет перколяционный  кластер и самый крупный для конечных систем).
При $T\rightarrow 0$ вероятность того, что случайно выбранный спин 
принадлежит самому большому кластеру, приближается к {единице}.
Параметром перехода порядок-беспорядок может быть отношение среднего числа диполей, формирующих наибольший кластер, 
внутри которого энергии всех парных дипольных взаимодействий между ближайшими соседями минимизированы{,} к общему числу диполей:
\begin{equation}
\eta(T)=\frac{\langle N_{c} \rangle }{N}.
\label{eq:ord_par_mc}
\end{equation}
Конфигурации спинов на вершинах самого большого кластера подчиняются правилу льда.


Параметр порядка термодинамически усреднен по формуле (\ref{XEGE}).
Отношение размера наибольшего кластера $ N_{c} $ к числу диполей системы $ N $ предлагается 
использовать в качестве параметра порядка $\eta$, рисунок \ref{order_compare}.
\begin{figure}
	\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{ordering_parameter3.pdf}}
	\caption{
		Сравнение параметра порядка $\eta$ КСЛ для  $N=312$. 
		При $z=311$, кривая (1) и $z=4$, кривая (2), соответственно. 
		Данные были получены с помощью алгоритма Метрополиса. 
		На вставке показаны результаты точного решения для $N=24$, 
		и результаты Метрополис семплирования для двух исследуемых 
		радиусов взаимодействия (3) и (4).
	}
	\label{order_compare}
\end{figure}


\section{Конфигурации с \textit{E}=0 в квадратном спиновом льду}

Наряду с фрустрациями может наблюдаться такое явление, как 
изменение магнитной конфигурации системы без затрат энергии.

В рассматриваемой модели, считается, что диполь $j$ не требует 
энергетических затрат на перемагничивание, если
\begin{equation}
E=-(\vec{m}_i\vec{H}_j)=0,
\end{equation}
что возможно при удовлетворении условия \eqref{eq:frust_condition_1} 
либо \eqref{eq:frust_condition_2} либо обоих.
\begin{equation}
\cos\angle\vec{m}_i\vec{H}_j=0.
\label{eq:frust_condition_1}
\end{equation}
\begin{equation}
\vec{H}_{j}=\sum_{i=1,i \neq j}^N\vec{h}_i=0.
\label{eq:frust_condition_2}
\end{equation}
Это означает, что магнитные моменты могут изменять направление без 
энергетических затрат, когда все магнитные поля полностью скомпенсированы, 
либо когда результирующий вектор и магнитный момент ортогональны.

Методом полного перебора были исследованы все возможные конфигурации КСЛ, 
состоящие из $N=$ 4, 12, 24, 40 частиц, либо $L=$ 1, 2{$\times$}2, 3{$\times$}3 и 4{$\times$}4 элементарных 
ячеек соответственно.
Такие моменты были найдены только для очень малого числа конфигураций 
диполей на решетках 3{$\times$}3 и 5{$\times$}5, причем размещенных только на ребрах центральной 
ячейки массива. Например, на рисунке \ref{ASI_example}а это будут четыре центральных диполя.
Для четного числа ячеек спины с $E=0$ отсутствовали.
Для 5{$\times$}5 решетки использовался метод случайных блужданий в пространстве состояний. 
Полученные результаты являются следствием наличия очень сильной зависимости такого 
явления от присутствия симметрии в геометрии размещения моментов или симметрии их конфигураций.
В других ячейках спинов с $E=0$ обнаружено не было.
Отметим, что спины с $E=0$ возникали только для случая ортогональности результирующего 
поля магнитному моменту.
Полной компенсации полей взаимодействия ни на одном магнитном моменте выявлено не было.


\section{Выводы}
В главе исследуется влияние дальнодействующего и короткодействующего 
диполь-дипольного взаимодействия на фрустрации, плотность вероятности 
состояний, энтропию и теплоемкость в рамках квадратного {(КСЛ)}, гексагонального {(ГСЛ)}, 
шакти {(ШСЛ)} 2D решеток спинового льда.

Для конечной решетки КСЛ наблюдается уменьшение критических температур в поведении 
термодинамических параметров в сравнении
дальнодействующего и короткодействующего диполь-дипольного взаимодействия. 
Такая же ситуация наблюдается в ШСЛ. 
Это может происходить из-за рандомизации (неопределенного, случайного влияния) дальнодействующего 
диполь-дипольного взаимодействия, что препятствует возникновению порядка. 
Температура Кюри  - это  температура пика теплоемкости, 
которая соответствует температуре максимального изменения средней внутренней энергии. 
Для гексагональной решетки температура пика теплоемкости 
сдвигается в область высоких температур при изменении {короткодействия} 
на дальнодействие. Более того в температурном поведении 
теплоемкости гексагональной решетки появляются два дополнительных пика{, рисунок~\ref{entropys}б}.

Снижение относительной части низкоэнергетических состояний приводит 
к понижению температуры Кюри в модели квадратного спинового льда с 
дальнодействующим типом взаимодействия.
Как видно из рисунка \ref{dos_24_100000_bothrange}, дальнодействующие 
диполь-дипольные корреляции уменьшают запрещенные энергетические зоны, 
увеличивают энергию основного состояния и существенно изменяют 
распределение ПВС для низкоэнергетических и возбужденных состояний.
Низкоэнергетичнеские конфигурации вносят наибольший вклад в распределение 
Гиббса, если $T<T_f$. При $T \leq T_c$ вероятность появления конфигурации 
основного состояния подавляется и равна единице при $T=0$. 
При $T_c<T<T_f$ вероятности низкоэнергетических конфигураций играют 
ключевую роль в формировании кластеров. По этой причине, пик производной 
магнитной восприимчивости отличается от пика теплоемкости. При $T>T_f$ все 
конфигурации имеют одинаковую вероятность, но вероятность заданного 
значения $E$ определяется ПВС.

Пик теплоемкости имеет конечную высоту благодаря эффекту конечного размера.
Увеличение размеров системы приводит к медленному логарифмическому росту 
температуры пика теплоемкости как в короткодействующей{,} так и в 
дальнодействующей моделях, вставка на рисунке \ref{heating_peaks}.
Интересно отметить, что фазовый переход второго рода возможен даже в 
системах с дальнодействующим диполь-дипольным взаимодействием.
Этот вывод основан на {результатах моделирования}, где высота 
пика теплоемкости возрастает в обеих моделях, {рисунок \ref{heating_peaks}}.

Температура пика теплоемкости совпадает с температурой пика производной 
параметра порядка (максимальная скорость изменения размера наибольшего кластера). 
Условием для включения диполей в наибольший кластер был{о} минимизация энергии 
взаимодействия ближайших соседей, расположенных в первой конфигурационной 
сфере. Наличие высоко-температурного хвоста на рисунке \ref{order_compare} 
связано с эффектом конечного размера и свободными граничными условиями.

Основное состояние {КСЛ} является полностью упорядоченным в смысле шахматного размещения замкнутых вихрей противоположной хиральности. В основном состоянии КСЛ в диполь-дипольной модели с дальнодействующим типом взаимодействия фрустрации отсутствуют.  В некоторых случаях обращение фрустрированного магнитного момента не изменяет энергию конфигурации, т.е. переход от одного магнитного состояния системы в другое происходит без затрат энергии. 

Интересным вопросом для дальнейших исследований может стать уменьшение 
влияния граничного эффекта на термодинамические свойства систем с 
дальнодействующим взаимодействием.
{Можно} использовать периодические граничные условия для 
дальнодействующего взаимодействия в случае, когда каждый диполь 
находится в одинаковых условиях, во всей системе.
Тем не менее, дальний радиус взаимодействия в этом подходе ограничен 
размером системы.
Кроме того, предложенная схема кластеризации (включение ближайших соседних 
спинов, минимизирующих суммарную энергию) может быть улучшена за счет 
{принятия} во внимание дальнодействующего взаимодействия внутри кластера.

Предлагаемый параметр порядка предположительно может работать не 
только для моделей КСЛ, но для магнитных структур с произвольной геометрией, 
а также в других конденсированных средах, где характер фазового перехода 
второго порядка означает формирование кластеров.

Для исследования коллективного поведения спиновых систем конечных размеров 
и их термодинамических свойств важно понимать влияние радиуса взаимодействия на 
характеристики системы.
Результаты исследований показали, что радиус взаимодействия существенно влияет на 
критическую температуру, уровень вырождения (остаточную энтропию) и фрустрации.
Тем не менее, остается открытым вопрос так называемой 
<<эффективной длины взаимодействия>>, то есть расстояние, 
при котором вклад энергии дальнодействующего диполь-дипольного взаимодействия в 
распределение энергии будет незначительным.